<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[COVER]]></page><page Index="2"><![CDATA[DAFTAR ISI
               COVER ....................................................................................................................................... i
               DAFTAR ISI .............................................................................................................................. ii

               PETA KONSEP ....................................................................................................................... iii
               PENDAHULUAN ..................................................................................................................... 4

               PEMBELAJARAN 1 ................................................................................................................. 6
               KONSEP SKALAR DAN VEKTOR SERTA PENGGUNAANNYA ..................................... 6

                  A.  Tujuan Pembelajaran ...................................................................................................... 6
                  B.  Uraian Materi .................................................................................................................. 6

                  C.  Latihan Soal .................................................................................................................. 10
                  D.  Pembahasan Latihan Soal ............................................................................................. 11

               PEMBELAJARAN 2 ............................................................................................................... 13
               OPERASI VEKTOR PADA BIDANG (    ) .......................................................................... 13

                  A.  Tujuan Pembelajaran .................................................................................................... 13
                  B.  Uraian Materi ................................................................................................................ 13

                  C.  Latihan Soal .................................................................................................................. 15
                  D.  Pembahasan Latihan Soal ............................................................................................. 15

               PEMBELAJARAN 3 ............................................................................................................... 17
               OPERASI VEKTOR PADA RUANG (    ) ............................................................................ 17

                  E.  Tujuan Pembelajaran .................................................................................................... 17
                  F.  Uraian Materi ................................................................................................................ 17

                  G.  Latihan Soal .................................................................................................................. 18
                  H.  Pembahasan Latihan Soal ............................................................................................. 18

               DAFTAR PUSTAKA .............................................................................................................. 20


























                                                            ii]]></page><page Index="3"><![CDATA[PETA KONSEP

                                                       VEKTOR


                                         Skalar dan   Operasi Vektor   Vektor di Ruang
                                                              2
                                          Vektor    pada Bidang (R )   (R3)
                                                       Perkalian Vektor   perkalian dua
                                           Pengertian
                                                         dan Skalar    vektor


                                          Cara Penyajian  penjumlahan  penjumlahan


                                           Komponen     Selisih Dua   pembagian
                                            Vektor        Vektor


                                                                       proyeksi
                                          Panjang Vektor
                                                                      orthogonal

                                          Kesamaan Dua
                                            Vektor


                                           Vektor Nol



                                          Vektor Posisi



                                          Vektor Satuan





































                                                            iii]]></page><page Index="4"><![CDATA[PENDAHULUAN
                    A.  Identitas Modul
                 Mata Pelajaran     : Matematika Tingkat Lanjut
                 Kelas / Fase       : XI / F
                 Materi             : Vektor dan Operasinya
                    B.  Tujuan Pembelajaran
                    1  Peserta  didik  dapat  menjelaskan  deskripsi  konsep  skalar  dan  vektor,    serta
                        penggunaan skalar dan vektor untuk membuktikan berbagai sifat yang terkait dengan
                        jarak dan sudut dengan baik.
                    2  Peserta  didik  dapat  mengoperasikan  dan  menyelesaikan  masalah  yang  berkaitan
                        dengan skalar dan vektor dengan benar.
                    C.  Petunjuk Penggunaan Modul

                        Untuk menguasai materi dengan lebih baik perhatikan petunjuk modul ini :
                           1.  Berdoalah sebelum mempelajari modul ini.
                           2.  Pelajari  uraian  materi  yang  disediakan  pada  setiap  kegiatan  pembelajaran
                               secara berurutan.
                           3.  Perhatikan contoh-contoh penyelesaian permasalahan yang disediakan dan
                               jika memungkinkan cobalah untuk mengerjakannya kembali.
                           4.  Kerjakan latihan soal yang disediakan, kemudian cocokkan hasil pekerjaan
                               Anda dengan kunci jawaban dan pembahasan pada bagian akhir modul.
                           5.  Jika menemukan kendala dalam menyelesaikan latihan soal, cobalah untuk
                               melihat kembali uraian materi dan contoh soal yang ada.
                           6.  Setelah  mengerjakan  latihan  soal,  lakukan  penilaian  diri  sebagai  bentuk
                               refleksi dari penguasaan Anda terhadap materi pada kegiatan pembelajaran.
                           7.  Di bagian akhir modul disediakan soal evaluasi, silahkan mengerjakan soal
                               evaluasi  tersebut  agar  Anda  dapat  mengukur  penguasaan  terhadap  materi
                               pada  modul  ini.  Cocokkan  hasil  pengerjaan  dengan  kunci  jawaban  yang
                               tersedia.
                           8.  Ingatlah, keberhasilan proses pembelajaran pada modul ini tergantung pada
                               kesungguhan Anda untuk memahami isi modul dan berlatih secara mandiri.
                    D.  Pemahaman Bermakna
                        Dalam kehidupan sehari-hari perhitungan vektor dapat digunakan pada perhitungan
                        dalam penerbangan pesawat terbang agar pilot yang mengemudikan tidak salah arah
                        atau berpindah ketempat yang tidak diinginkan, kemudian pada bidang teknik sipil,
                        vektor digunakan dalam rancang bangun dasar arsitektur untuk perhitungan panjang,
                        sudut,  dan  letak  dari  rangka  bangunan,  contoh  pada  penempatan  pilar  pondasi;
                        menentukan  garis siku-siku  di  lapangan banyak  dilakukan dengan memanfaatkan
                        dalil phytagoras; menentukan kekuatan gaya yang bekerja pada struktur bangunan di
                        atas  tanah,  perhitungan  arah  vektor  gaya  untuk  mencegah  terjadinya  keruntuhan
                        bangunan; menghitung momen balok dan dimensi balok; sebagai dasar penentuan
                        perhitungan  kemiringan  atap;  dan  mengukur  tinggi  gedung  dan  memperkirakan




                                                            4]]></page><page Index="5"><![CDATA[tinggi  pembangunan  gedung  dengan  memperhitungkan  sudut  elevasi  dan  sudut
                        pandang bangunan, dan masih banyak lagi bidang yang memanfaatkan vektor.
                    E.  Metode Pembelajaran
                        PBL (Problem Based Learning)
                    F.  Langkah Pembelajaran
                           1.  Orientasi pada masalah.
                               Silahkan  mempelajari  masalah  terkait  materi  yang  ada  pada  kehidupan
                               sehari-hari.
                           2.  Mengorganisasikan siswa untuk belajar.
                               Silahkan mempelajari materi yang telah tersedia di dalam modul ini.
                           3.  Membimbing penyelidikan individu maupun kelompok.
                               Silahkan selidiki materi pembelajaran baik dari modul ini ataupun sumber
                               lain secara mandiri atau berdiskusi dengan temanmu.
                           4.  Mengembangkan dan menyajikan hasil.
                               Silahkan sampaikan dan kembangkan kembali materi hasil belajarmu pada
                               buku tulis
                           5.  Menganalisis dan mengevaluasi proses pemecahan masalah.
                               Silahkan kerjakan latihan soal yang tersedia, kemudian koreksi jawabanmu
                               dengan kunci jawaban yang sudah tersedia, dan hitunglah perolehan skormu
                               .















































                                                            5]]></page><page Index="6"><![CDATA[PEMBELAJARAN 1

                          KONSEP SKALAR DAN VEKTOR SERTA PENGGUNAANNYA
                   A.  Tujuan Pembelajaran
                          Setelah pembelajaran 1 diharapkan peserta didik dapat :
                          -  Menjelaskan deskripsi konsep skalar.
                          -  Menjelaskan deskripsi konsep vektor.

                   B.  Uraian Materi
                            Pengertian Skalar dan Vektor
                                     Pernahkah Anda melihat anak panah yang terlepas dari busurnya saat
                              seorang atlet memanah ke arah papan sasaran? anak panah tersebut meluncur
                              dengan kecepatan dan arah tertentu sesuai  dengan keinginan sang atlet. Hal
                              yang  sama  ketika  Anda  melihat  tentara  terjun  payung  atau  anak  kecil  main
                              jungkitan di taman semuanya merupakan contoh tentang arah dan jarak yang
                              telah anda pelajari pada waktu SMP dalam  mata pelajaran fisika.












                                                    Gambar 1. 1 Memanah

                                     Besaran  yang  mempunyai  arah  seperti  kecepatan,  momen,  dan  gaya
                              dinamakan vektor, sedangkan suatu besaran yang tidak mempunyai arah seperti
                              berat,  panjang,  dan  suhu  dinamakan  skalar.  Panjang  ruas  garis  berarah
                              menyatakan besar vektor, sedangkan arah vektor dinyatakan oleh kemiringan
                              ruas  garis  dan  anak  panahnya.  Besaran  yang  hanya  memiliki  besar  disebut
                              besaran skalar. Adapun bilangan yang kita gunakan untuk mengukur besaran
                              skalar disebut skalar. Dalam kehidupan sehari-hari vektor banyak digunakan
                              dalam  berbagai  aktivitas  dan  berbagai  bidang  kehidupan.  Vektor  sangat
                              bermanfaat  dalam  kehidupan  sehari-hari  seperti  dalam  bidang  teknik  sipil,
                              navigasi, militer dan lain-lain.

                                                            AKTIVITAS
                                     Untuk lebih memahami masalah vektor, coba Anda lakukan aktivitas
                              berikut :
                                 1.  Gambarlah sebuah ruas garis pada selembar kertas!
                                 2.  Berilah tanda panah pada ujung ruas garis tersebut ini!
                                 3.  Sebut titik pangkal ruas garis sebagai titik P dan titik ujungnya sebagai
                                     titik Q.
                                 4.  Ukurlah panjang ruas garis dengan menggunakan penggaris!


                                                            6]]></page><page Index="7"><![CDATA[5.  Diskusikan dengan temanmu!
                                 6.  Apa yang dapat disimpulkan dari aktivitas ini?
                                     Ruas  garis  berarah  yang  Anda  gambar  pada  kegiatan  ini  mewakili
                              sebuah  vektor.  Panjang  garis  yang  diukur  menggunakan  penggaris
                              menunjukkan panjang vektor tersebut.
                            Cara Penyajian Vektor
                                   Secara Geometris
                                     Jika suatu ruas garis menghubungkan dari titik A ke B, maka vektor itu
                                                                                   ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     ditandai dengan AB (huruf tebal) atau dengan      (atau      atau     ).
                                     Dan  dapat  pula  degan  huruf  kecil      atau  dengan  garis  di  atas  atau
                                     bawahnya  seperti     atau    .  Jadi,  vektor        =      Vektor  satuan.
                                     Simbolnya ialah   , yaitu vektor yang panjangnya satu satuan panjang
                                     dan arahnya sesuai dengan vektor yang dibicarakan. Jadi, |  | = 1.
                                     Contoh :
                                     Arah pergeseran suatu vektor dinotasikan dengan pasangan bilangan,
                                              
                                     yaitu ( ). Sebagai contoh, pergeseran titik P ke Q seperti pada gambar
                                              
                                     disamping,  yaitu  5  satuan  ke  kanan  dan  3  satuan  ke  atas,  yang
                                                         5
                                     dinotasikan dengan ( ) dengan a = 5 dan b = 3 disebut "elemen/anggota
                                                         3
                                             ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     vektor"     .
                                   Secara Analitis
                                     Secara analitis sebuah vektor disajikan oleh n-tupel terurut bilangan real,
                                     yakni    = [   ,    ,    , ...,    ] dengan n adalah bilangan asli. Bilangan
                                                                  
                                                 1
                                                         3
                                                     2
                                     real    , untuk 1≤i ≤ n disebut komponen ke-i dari vektor   . Untuk n =
                                             
                                     2 dikatakan bahwa vektor berada di ruang dimensi 2 dan untuk n = 3
                                     vektor berada di ruang dimensi 3. Jadi, untuk n = 2, u = [   ,    ], dan n
                                                                                              1
                                                                                                 2
                                     = 3, u = [   ,    ,    ]. Vektor nol didefinisikan 0 = [0, 0, 0].
                                                   2
                                                      3
                                               1
                            Komponen Vektor
                                     Jika Anda ada yang pernah bermain game menggunakan playstation,
                              seperti  game  sepak  bola,  Ketika  bermain  game  sepakbola  Anda  akan
                              menggerakkan pemain di layar televisi dengan menggerakkan tombol-tombol
                              ke  kanan,  kiri,  atas,  bawah,  serong  kanan  bawah,  serong  kiri  atas  dan
                              sebagainya.  Untuk  memindahkan  pemain  ke  arah  kanan  atas,  Anda  dapat
                              melakukannya dengan menekan tombol kanan, diikuti dengan menekan tombol
                              atas atau dengan menekan tombol atas, diikuti dengan menekan tombol kanan.
                              Layar  televisi  dapat  kita  umpamakan  bidang  datar  yang  dapat  digambarkan
                              dengan bidang koordinat Cartesius XOY.  Pemain-pemain sepakbola merupakan
                              titik-titik yang dapat dipindahkan pada bidang XOY. Pemain sepakbola dapat
                              berpindah  letak  ke  segala  arah  dengan  cara  seperti  uraian  di  atas.  Pada
                              prinsipnya  setiap  perpindahan  letak  pemain  dapat  ditentukan  oleh  dua
                              komponen, yaitu gerakan ke kanan/kiri dan gerakan ke atas/bawah.
                                      Perpindahan  letak  pemain  sepakbola  itu  merupakan  suatu  vektor.
                              Vektor  yang  digambarkan  pada  bidang  koordinat  mempunyai  komponen
                              horisontal  (gerakan  ke  kanan/kiri)  dan  komponen  vertikal  (gerakan  ke
                              atas/bawah).


                                                            7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Contoh :












                                                                      ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     Komponen  horisontal  vektor        sebesar      −      sedangkan
                                                                                              
                                                                                        
                                                        ⃗⃗⃗⃗⃗
                              Komponen vertikal vektor      sebesar     -    .
                                                                      
                                                                           
                                                                     ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     Dalam  bentuk  aljabar,  vektor        dapat  dinyatakan  dalam  bentuk
                              matriks kolom:
                                             Komponen horisontal             −      
                                                                            
                                     ⃗⃗⃗⃗⃗                          ) = (         )
                                          = (
                                               Komponen vertikal             −      
                                                                            
                                                                     ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     Dalam bentuk pasangan berurut :      = (     −     ,     −    )
                                                                                                  
                                                                                       
                                                                                 
                                                                                           
                                                                 ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     Dalam bentuk vektor basis :      =        +      
                                                                        1
                                                                              2
                            Panjang Vektor (Modulus Vektor)
                                     Silahkan perhatikan gambar berikut !









                                             Gambar 1. 2 Modulus Vektor

                                                         ⃗⃗⃗⃗⃗
                                             ⃗⃗⃗⃗⃗  ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     Vektor      ,      dan      membentuk segi tiga siku-siku. Panjang vektor
                              ⃗⃗⃗⃗⃗
                                   bisa kita hitung dengan menggunakan rumus Pythagoras.
                                                                  2          2
                                                    ⃗⃗⃗⃗⃗
                                             ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                        ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                          √ ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     Panjang      = |    | =  (|    |) + (|    |)  = √4 + 3  = √25 = 5
                                                                                    2
                                                                                         2
                                                                   2         2
                                                    ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                          √ ⃗⃗⃗⃗⃗
                                             ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                        ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                                    2
                                     Panjang      = |    | =  (|    |) + (|    |)  = √4 + 3  = √25 = 5
                                                                                         2
                                                                        
                                                              ⃗⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                                                ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     Secara  umum  jika  vektor      = ( ),  maka  panjang  vektor        dapat
                                                                        
                                                                       ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                 ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     dinyatakan panjang Panjang      = |    |  = √   +   
                                                                                      2
                                                                                 2

                                 Catatan :
                                                     
                                           ⃗⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                            ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                                       ⃗⃗⃗⃗⃗
                                 jika vektor      = ( ), maka panjang vektor      adalah |    |  = √   +   
                                                                                                 2
                                                                                                      2
                                                     
                                                            8]]></page><page Index="9"><![CDATA[  Kesamaan Dua Vektor
                                                                     ̅
                                           Dua buah vector    dan    dikatakan sama jika besar dan arah
                                                              ̅
                                                                               ⃗
                                            kedua vector itu sama. vektor |  |  = |  |, jika dan hanya jika :

                                                            ⃗
                                                    |  |  = |  |

                                                                        ̅
                                                    Arah    ̅ sama dengan     (sejajar dan searah)
                                                         ̅
                                            Contoh :
                                            Diketahui vektor titik-titik P(1, 1), Q(4, 5), R(–4 , –3), S(–1, 1).






















                                            Gambar 1. 3 Kesamaan dua vektor

                                                                               ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                     ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                        ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                                       ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                                             ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                 ⃗⃗⃗⃗⃗
                                            Jadi,      =       → karena      searah      dan      =      
                                                                    ̅
                                           Dua buah vector    dan    yang besarnya sama, tetapi arahnya
                                                              ̅
                                                                                                ̅
                                                                                ̅
                                            berlawanan dinyatakan sebagai    = -   , vektor |  | = -    jika dan
                                                                           ̅
                                                                                          ̅
                                            hanya jika :
                                                               ⃗
                                                    |  |  = | −   |

                                                                                         ̅
                                                    Arah  vektor     sama  dengan  vektor       (sejajar,  tetapi
                                                                ̅
                                                                  ̅
                                                   berlawanan arah)
                            Vektor Nol
                              Suatu vektor disebut vektor nol apabila panjangnya nol. Arah dari vektor nol
                                                 ⃗⃗⃗⃗⃗  ⃗⃗⃗⃗⃗  ⃗⃗⃗⃗⃗
                              tak tentu, misalnya     ,     ,       , dan semacamnya disebut vektor nol. Vektor
                                                       ⃗
                              nol dilambangkan dengan 0.
                            Vektor Posisi
                              Vektor posisi adalah vektor dengan pangkal di titik O (0,0), perhatikan gambar
                              berikut :







                                                Gambar 1. 4 Vektor posisi


                                                            9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Contoh gambar diatas menunjukkan vektor posisi, dimana Koordinat titik
                                                  ⃗⃗⃗⃗⃗
                              P(   ,    ) dan vektor     ,  memiliki pangkal titik O dan ujung titik P, Vektor
                                     1
                                 1
                              posisi suatu titik dapat dilambangkan sesuai dengan nama titik ujungnya
                              yang ditulis dengan huruf kecil. Vektor posisi titik P ialah   

                            Vektor Satuan
                                     Vektor satuan adalah vektor yang panjangnya satu satuan.
                              Vektor satuan dengan arah sumbu X, dinotasikan dengan    , sehingga vektor
                                   1
                                  = ( )
                                   0
                              Vektor satuan dengan arah sumbu Y, dinotasikan dengan    , sehingga vektor
                                    0
                                  = ( )
                                    1
                                     Untuk setiap vektor      yang bukan vektor nol, dapat ditentukan suatu

                              vektor satuan dari vektor   , dilambangkan dengan   ̂ . Vektor satuan arahnya

                              searah dengan vektor    dan panjangnya sama dengan satu satuan.

                                                
                                                                                 ⃗
                                                                                  ⃗


                                                                                 ⃗
                              Jika vektor   = (  1 ), maka vektor satuan dari vektor     dirumuskan dengan:
                                                 2

                                                                      1         
                                                         =     =            . (  1 )
                                                       ̂
                                                           ⃗⃗⃗⃗⃗   √   +    2     2
                                                                     2
                                                           |  |
                                                                          2
                                                                     1
                              Contoh :
                                                    −3


                              Diketahui vektor     = (  ), tentukan vektor satuan yang searah  vektor    !
                                                     4
                              Alternatif penyelesaian:
                                   −3
                                  = (  )

                                    4
                                   Panjang vektor     = √−3 + 4  = √25 = 5

                                                                   2
                                                             2
                                   Misalkan vektor satuan yang serah vektor    adalah   .

                                                                                        ̂
                                                                                 3
                                                                               −
                                             ⃗     1      −3     1   −3          5
                                        =    =          . (  ) =   . (  ) = (     )
                                      ̂
                                          ⃗⃗⃗⃗⃗   √−3 +4 2  4    5    4         4
                                                   2
                                          |  |
                                                                                5
                   C.  Latihan Soal
                       Kerjakan latihan soal berikut sesuai petunjuk !
                              Perhatikan gambar berikut untuk mengerjakan nomor 1 – 5 !








                              Dari gambar tersebut, tentukan :



                                                           10]]></page><page Index="11"><![CDATA[1.  Besarannya sama tetapi arahnya berbeda.
                                 2.  Arahnya sama tetapi besarannya berbeda.
                                 3.  Besar dan arahnya sama.
                                 4.  Besar dan arahnya berbeda.
                                 5.  Searah.
                                 6.  Nia akan pergi ke sekolah dengan bersepedah sejauh 12 m ke arah
                                     selatan dilambangkan dengan     dan berbelok ke arah timur sejauh 9m

                                                           ⃗
                                     dilambangkan dengan    . Tentukan jarak dan perpindahan Nia dari
                                     posisi awal !
                                 7.  Ali berjalan 4 m kearah timur, dan berbelok ke utasa sejauh 3 m.
                                     Tentukan jarak dan perpindahan Ali dari posisi awal !

                   D.  Pembahasan Latihan Soal

























                              Vektor yang :
                                 1.  Besarannya sama tetapi arahnya berbeda adalah vektor    dan    . (Skor

                                     4)
                                                                                           ⃗
                                 2.  Arahnya sama tetapi besarannya berbeda adalah vektor   . (Skor 4)

                                 3.  Besar dan arahnya sama adalah vektor   . (Skor 4)

                                 4.  Besar dan arahnya berbeda adalah vektor    dan    . (Skor 4)
                                                            ⃗
                                 5.  Searah adalah vektor   ,   ,   . (Skor 4)


                                 6.  Jarak dan perpindahan Nia dari posisi awal :
                                                 ⃗
                                   Jarak =    +    = 12 + 9 = 21 meter (Skor 15)

                                                            2
                                   Perpindahan = √   +   
                                                       2
                                                   = √12 + 9
                                                             2
                                                        2
                                                          = √144 + 81
                                                          = √225
                                                          = 15 meter 1.   (Skor 25)
                                 7.  Misal    = 4,    = 3
                                                   ⃗


                                     Jarak dan perpindahan Ali dari posisi awal :

                                                           11]]></page><page Index="12"><![CDATA[  Jarak =    +    = 12 + 9 = 21 meter (Skor 15)
                                                 ⃗


                                                            2
                                   Perpindahan = √   +   
                                                       2
                                                           ⃗


                                                   = √4 + 3
                                                      2
                                                            2
                                                          = √16 + 9
                                                          = √25
                                                         = 5 meter (Skor 25)

                        Penilaian Tingkat Penguasaan :
                        Rumus Tingkat Penguasaan =             ℎ                      ℎ       × 100
                                                                                 

                        Kriteria :
                        90 -100         = baik sekali
                        80 – 89         = baik
                        70 – 79         = cukup
                         < 70           = kurang
                        Jika tingkat penguasaan Anda cukup atau kurang, silahkan mengulangi kembali
                        seluruh pembelajaran agar anda lebih mengerti
















































                                                           12]]></page><page Index="13"><![CDATA[PEMBELAJARAN 2

                                      OPERASI VEKTOR PADA BIDANG (   )
                                                                                   
                   A.  Tujuan Pembelajaran
                          Setelah pembelajaran 2 diharapkan peserta didik dapat :
                          -  Mengoperasikan masalah yang berkaitan dengan skalar dan vektor pada bidang
                              dengan benar.
                          -  Menyelesaikan masalah yang berkaitan dengan skalar dan vektor pada bidang
                              dengan benar.

                   B.  Uraian Materi
                            Perkalian Vektor dengan Skalar
                              Vektor  dapat  dioperasikan  dengan  skalar.  Karena  skalar  hanya  mempunyai
                              besar maka perkalian vektor dengan skalar hanya akan berpengaruh pada besar
                              vektor saja, sedangkan arahnya tetap. Suatu vektor    dikalikan dengan skalar m
                                                                               ̅
                              hasilnya adalah vektor m   ̅
                              Ketentuan :
                                     Jika m > 0 maka vector    dan m   mempunyai arah sama.
                                                            ̅
                                                                    ̅
                                     Jika m < 0 maka vector    dan m   berlawanan arah.
                                                            ̅
                                                                    ̅
                              Contoh :
                                                                                     6
                                                         2
                                                                                 ⃗
                              Buktikan bahwa vektor   =( ) sejajar dengan vektor    =( )

                                                         1                           3
                              Alternatif Penyelesaian:
                              Dua buah vektor akan sejajar jika memiliki arah yang sama atau arah
                              berlawanan dan besarnya bisa berbeda. Dua vektor yang sejajar dapat
                              dinyatakan dalam bentuk perkalian skalar dengan vektor.
                                  2
                                 =( )

                                  1
                                                     2
                                   6
                              ⃗

                                  =( ) = ( 3.2 )= 3 . ( ) = 3  
                                   3      3.1        1
                                     ⃗
                              Vektor     bisa dinyatakan dalam bentuk perkalian   skalar dengan vektor   ,

                                   ⃗
                              yaitu    = 3   atau vektor     dapat dinyatakan dalam bentuk perkalian   skalar


                                                         1
                                                          ⃗
                                            ⃗
                              dengan vektor   , yaitu    =    .  Ini  berarti  vektor     →  searah  dengan

                                                         3
                                                         1
                                     ⃗
                                                          ⃗
                                                                        ⃗
                              vektor      dan  panjangnya       atau vektor    searah dengan vektor    dan

                                                         3
                                                                                           ⃗
                              panjangnya 3 kali vektor   . Jadi vektor    sejajar dengan vektor   .


                            Perkalian Dua Vektor
                                                                           ⃗
                                     Hasil  kali  skalar  dua  vektor                yang  bukan  vektor  nol  dan

                                                                               ̅
                                                    ⃗
                              dinyatakan sebagai    .    didefinisikan sebagai |  ||  | cos    adalah sudut antara
                                                                            ̅

                                           ⃗
                              vektor             .

                                                             ⃗
                                                                      ̅
                                                             .    = |  ||  | cos   

                                                                   ̅
                            Penjumlahan Vektor
                              Untuk menggambar jumlah dua vektor, dapat dilakukan dengan cara
                              menghimpitkan ujung vektor pertama dengan pangkal vektor kedua, hasilnya
                                                           13]]></page><page Index="14"><![CDATA[adalah vektor dengan pangkal vektor pertama dan ujung vektor kedua. Cara ini
                              disebut aturan segitiga.
                                                            ⃗⃗⃗⃗⃗   ⃗⃗⃗⃗⃗⃗   ⃗⃗⃗⃗⃗
                                                                 +       =     
                              Selain itu dapat juga dilakukan dengan menghimpitkan pangkal kedua vektor
                                 ⃗⃗⃗⃗  dan   ⃗⃗  Jumlah kedua vektor adalah  diagonal jajargenjang yang sisi-sisinya
                                     ⃗
                                     ⃗
                                      2
                               1
                              adalah   ⃗⃗  dan   ⃗⃗  cara ini disebut aturan jajargenjang. Kedua aturan tersebut
                                     ⃗
                                     ⃗
                                            ⃗
                                            ⃗
                                             2
                                      1
                              dilakukan pada dua buah vektor yang berlainan arah.
                                                      ̅
                                                     +   = [   +    ,    +    ,    +    ]
                                                    ̅
                                                                 1
                                                            1
                                                                          2
                                                                             3
                                                                                  3
                                                                     2

                                            Gambar 2. 1 Aturan Jajargenjang

                                                            ⃗
                              Jumlah dua buah vector               yang searah adalah suatu vektor yang

                                                                                              ⃗
                              arahnya sama dan besar vektor sama dengan jumlah vector             .

                                                               ̅
                                                                          ̅
                                                           |  +  | = |  | +|  |
                                                             ̅
                                                                     ̅
                              Contoh :
                                                    4                   −3
                                                                                                      ⃗
                                                                  ⃗
                              Diketahui vektor    = ( ) dan vektor    = (  ), tentukan vektor    = 3   +2  


                                                    5                   −2
                              Alternatif penyelesaian:
                                             4
                                       ⃗

                                 = 3   +2   = 3( )  +2( −3 ) = (  6  )
                                             5      −2      11
                                            ⃗
                              Jadi,    = 3   +2    = (  6  )

                                                 11
                            Selisih Dua Vektor
                              Selisih  atau  pengurangan  adalah  lawan  dari  penjumlahan.  Anda  bisa
                              menghitung  selisih  dua  vektor  dengan  cara  menjumlahkan  vektor  pertama
                              dengan lawan (negatif) vektor kedua. Dengan demikian :
                                                                        ̅
                                                               ̅
                                                               -   =   +(−   )
                                                             ̅
                                                                   ̅
                              Contoh :
                                                                                                   ⃗⃗⃗⃗⃗
                              Diketahui koordinat titik A(1, 1), B(3, 5) dan C(-1, 6). Tentukan vektor     -
                              ⃗⃗⃗⃗⃗⃗
                                   !
                              Alternatif penyelesaian:
                                                                  2
                                                ⃗⃗⃗⃗⃗
                              Komponen vektor      = ( 3 − 1 ) = ( )
                                                       5 − 1      4
                                                ⃗⃗⃗⃗⃗⃗
                              Komponen vektor       = ( −1 − 3 ) = ( −4 )
                                                        6 − 5        1
                                                              2
                                                                                            6
                                                       ⃗⃗⃗⃗⃗
                                               ⃗⃗⃗⃗⃗
                                     ⃗⃗⃗⃗⃗  ⃗⃗⃗⃗⃗⃗
                              vektor     -      =     +(−    )= ( ) + (− ( −4 )) = ( 2 + 4 ) = ( )
                                                              4          1       4 − 1      3

                                                           14]]></page><page Index="15"><![CDATA[C.  Latihan Soal
                          1.  Deni menendang bola bersamaan dengan Fikri, Doni menendang bola dengan
                              arah miring sejauh 6 meter dan Fikri menendang bola dengan arah lurus sejauh
                              8 meter. Kedua tendangan tersebut membentuk sudut 60 derajat. Berapa hasil
                              kali skalar kedua tendangan tersebut ?
                          2.  Una dan Diah sedang bermain kelereng, Una mempunyai 5 kelereng kuning
                              dan 4 kelereng biru, sengangkan Diah mempunyai 3 kelereng kuning dan 2
                              kelereng biru, berapakah jumlah total kelereng mereka ?
                          3.  Adi sedang menunggangi kuda, dari pos  A ia menuju ke arah utara sejauh 60
                              m untuk pergi ke pos B, kemudian ia berbelok ke timut sejauh 30 m untuk
                              pergi ke pos C, lalu ia berbelok ke selatan untuk menuju pos D sejauh 20 m.
                              berapa perpindahan tia dan kuda tersebut jika dihitung dari titik asal ke titik
                              akhir ?
                          4.  Pagi ini Rani pergi ke pasar buah untuk membeli 2 Kg semangka dan 4 Kg pir,
                              pada waktu yang sama Arya juga pergi ke pasar dan membeli 3 Kg semangka
                              dan 5 Kg pir, berapa total berat buah semangka dan buah pir mereka berdua ?

                   D.  Pembahasan Latihan Soal
                                                    ̅
                          1.  Misal : |  | = 6 m dan |  | = 8 m
                                      ̅
                              Ditanya : hasil kali skalar ?
                                 ⃗
                                            ̅
                                 .        = |  ||  | cos   
                                         ̅

                                     = 6 . 8 . cos 60°
                                             1
                                     = 6 . 8 .
                                             2

                                            = 24    (Skor 25)
                                                     ̅
                          2.  Misal : |  | = (5, 4) dan |  | = (3, 2)
                                      ̅
                              Ditanya :  Jumlah total kelereng?
                              Jawab :
                                            3
                                      5
                                 ̅
                                +   = ( ) + ( )
                              ̅
                                      4     2
                                      8
                                      = ( ) = (8, 6)
                                      6
                              Jadi, total kelereng Una dan Diah yaitu 8 kelereng kuning dan 6 kelereng biru.
                              (Skor 25)
                                         ̅̅̅̅
                                                  ̅̅̅̅
                                                            ̅̅̅̅
                          3.  Diketahui :      = 60,      = 30,      = 20,
                              ̅̅̅̅ ̅̅̅̅
                                   -      = 60 – 20
                                        =  40
                                          ̅̅̅̅
                                                  ̅̅̅̅2
                              Perpindahan      = √     +     
                                                         ̅̅̅̅ 2
                                                          2
                                                   2
                                            = √40 + 30
                                            = √1600 + 900
                                            = √2500
                                                  = 50 meter



                                                           15]]></page><page Index="16"><![CDATA[Jadi, jarak perpindahan Adi dan kuda tersebut dari pos A ke pos D adalah 50
                              meter. (Skor 25)
                                                     ̅
                          4.  Misal : |  | = (2, 4) dan |  | = (3, 5)
                                      ̅
                              Ditanya :  Jumlah total kelereng?
                              Jawab :
                                      2
                                            3
                                 ̅
                                +   = ( ) + ( )
                              ̅
                                      4     5
                                      5
                                      = ( ) = (5, 9)
                                      9
                              Jadi, total berat buah mereka adalah 5 Kg buah semangka  dan 9 Kg buah pir.
                              (Skor 25)
                        Penilaian Tingkat Penguasaan :
                        Rumus Tingkat Penguasaan =             ℎ                      ℎ       × 100
                                                                                 

                        Kriteria :
                        90 -100         = baik sekali
                        80 – 89         = baik
                        70 – 79         = cukup
                         < 70           = kurang
                        Jika tingkat penguasaan Anda cukup atau kurang, silahkan mengulangi kembali
                        seluruh pembelajaran agar anda lebih mengerti

















































                                                           16]]></page><page Index="17"><![CDATA[PEMBELAJARAN 3

                                                                                  
                                       OPERASI VEKTOR PADA RUANG (   )
                   E.  Tujuan Pembelajaran
                          Setelah pembelajaran 3 diharapkan peserta didik dapat :
                          -  Mengoperasikan masalah yang berkaitan dengan skalar dan vektor pada ruang
                              dengan benar.
                          -  Menyelesaikan masalah yang berkaitan dengan skalar dan vektor pada ruang
                              dengan benar.

                   F.  Uraian Materi
                            Pengertian Vektor di R3
                                     Vektor di R3 yaitu vektor yang berada pada ruang tiga dimensi (x, y, z),
                                                               1
                                                                     ̅
                                                                                         ̅
                                                    ⃗⃗⃗⃗⃗
                          -  Vektor posisi P adalah 0   = (    2) atau    =      ̅ +      ̅ +      
                                                                            1
                                                                                        3
                                                                                  2
                                                               3
                                                       ̅̅̅̅
                          -  Besar vektor OP adalah  |    | = √   +    +   
                                                                 2
                                                                            2
                                                                       2
                                                                 1
                                                                       2
                                                                            3
                                                   1               1
                                          ⃗⃗⃗
                                                                                              ⃗⃗⃗⃗⃗
                          -  jika  vektor    = (    2)             = (   )  maka  panjang  vektor        adalah
                                                          ⃗⃗⃗
                                                                  2
                                                   3               3
                              ⃗⃗⃗⃗⃗
                              |    |=√(   −     ) + (   −     ) + (   −     )   atau  biasa  dinyatadan
                                                              2
                                                2
                                                                             2
                                                                    3
                                                      2
                                                            2
                                                                          3
                                       1
                                             1
                                                                            2
                                                              2
                              dengan   , yaitu    = √(   −     ) + (   −     ) + (   −     )
                                                                                           2
                                                                                   3
                                                      1
                                                                    2
                                                           1
                                                                                        3
                                                                          2
                            Perkalian Vektor dengan Skalar
                              Vektor  dapat  dioperasikan  dengan  skalar.  Karena  skalar  hanya  mempunyai
                              besar maka perkalian vektor dengan skalar hanya akan berpengaruh pada besar
                              vektor saja, sedangkan arahnya tetap. Suatu vektor    dikalikan dengan skalar k
                                                                               ̅
                              (bilangan real) hasilnya adalah vektor k   ̅.
                                                                      1       .    1
                                                        .     ̅ =    .   (    2) = (  .    )
                                                                               2
                                                                      3       .    3
                            Perkalian Dua Vektor
                                                                           ⃗
                                     Hasil  kali  skalar  dua  vektor                yang  bukan  vektor  nol  dan

                                                    ⃗
                              dinyatakan sebagai    .   

                                                             .     =        +        +     
                                                                           2
                                                                              2
                                                                                 3 3
                                                                    1 1
                            Penjumlahan Vektor
                              Untuk menggambar jumlah dua vektor, dapat dilakukan dengan cara
                              menghimpitkan ujung vektor pertama dengan pangkal vektor kedua, hasilnya
                              adalah vektor dengan pangkal vektor pertama dan ujung vektor kedua. Cara ini
                              disebut aturan segitiga.
                                                 ⃗⃗⃗
                                                +     = (   +    )   + (   +    )  +(   +    )  

                                                              1
                                                                                  3
                                                                      2
                                                                           2
                                                                                       3
                                                        1
                            Pembagian Vektor
                              Misalkan titik P terletak pada garis AB dengan perbandingan AP: PB = m: n.
                              Jika vektor posisi titik A dan B dinyatakan dengan    dan   , maka vektor posisi
                                 :
                                                           17]]></page><page Index="18"><![CDATA[,
                                                                        ,
                              Koordinat titik    adalah (      2 +     1      2 +     1      2 +     1 )
                                                           +        +        +  
                            Proyeksi Orthogonal
                              Proyeksi skalar orthogonal panjang proyeksi dari    ke    adalah :
                                                                        .   
                                                              |  | =
                                                                     |  |
                              Sedangkan vektor proyeksi dari    ke    adalah :
                                                              .            .      
                                                         = (   )    atau (  ) (  )
                                                            |  | 2       |  |  |  |

                   G.  Latihan Soal
                          1.  Rini pergi ke toko ATK untuk membeli 5 pensil, 5 bolpoin, dan 4 buku tulis,
                              pada waktu yang sama Aska juga pergi ke pasar dan membeli 3 pensil, 7
                              bolpoin ,dan 4 buku tulis. Berapa pensil, bolpoin, dan buku tulis mereka
                              berdua ?
                                                                    ̅
                                                                              ̅
                          2.  Diketahui vektor   = 4  ̅+4  ̅  dan vektor   = 2  ̅+2  ̅ +  . Jika proyeksi vektor
                                               ̅
                                     ̅
                                 pada    adalah 4. Maka tentukanlah nilai   !
                              ̅
                                                                       ̅
                                                                                  ̅
                                                           ̅
                          3.  Diketahui vektor   =   ̅+2  ̅ − 3   dan vektor   =     ̅+  ̅ +2  . Tentukan nilai    jika
                                               ̅
                                                   ̅
                                  tegak lurus dengan    !
                              ̅
                   H.  Pembahasan Latihan Soal
                                                        ̅
                          1.  Misal : |  | = (5, 5, 4) dan |  | = (3, 7, 4)
                                      ̅
                              Ditanya :  Jumlah total pensil, bolpoin, dan buku tulis ?
                              Jawab :
                                      5      3
                                 ̅
                                +   = (5) + (7)
                              ̅
                                      4      4
                                       8
                                      = (12)= (8, 12, 8)
                                       8
                              Jadi, total pensil, bolpoin, dan buku tulis Rini dan Aska yaitu 8 pensil, 12
                              bolpoin, dan 8 buku tulis. (Skor 25)
                                                                 ̅
                                                       ̅
                          2.  Diketahui :   = 4  ̅+4  ̅ dan   = 2  ̅+2  ̅ +  
                                         ̅
                              Ditanya : Nilai    ?
                              Jawab :
                              ⃗
                          -  |  |=√(2) + (2 ) + (1 )  = √9 = 3
                                                      2
                                       2
                                              2
                                 ⃗⃗⃗
                          -     .     = (4.2)+(2.y)+(0.1)= 8+2y

                              Maka :
                                        .  
                              |  | = |  |
                                     |  |
                                    8+2y
                               4   = |   |
                                      3
                               12 = 8+2y
                              8+2y= 12
                                    y =  12−8
                                       2
                                     4
                                    y =
                                     2
                                    y = 2 (Skor 25)

                                                           18]]></page><page Index="19"><![CDATA[̅
                                                                      ̅
                          3.  Karena     tegak lurus dengan    maka    .    = 0
                                      ̅
                                                                   ̅
                              Sehingga :
                                 ̅
                                 .    = 0
                              ̅
                                1        
                              ( 2 ) . (1) = 0
                               −3      2
                                    + 2 − 6 = 0
                                              x  = 4
                              Jadi, nilai x adalah 4 (Skor 25)
                        Penilaian Tingkat Penguasaan :
                        Rumus Tingkat Penguasaan =             ℎ                      ℎ       × 100
                                                                                 

                        Kriteria :
                        90 -100         = baik sekali
                        80 – 89         = baik
                        70 – 79         = cukup
                         < 70           = kurang
                        Jika tingkat penguasaan Anda cukup atau kurang, silahkan mengulangi kembali
                        seluruh pembelajaran agar anda lebih mengerti




















































                                                           19]]></page><page Index="20"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA
               Noormandiri, B. K. (2022). Matematika Tingkat Lanjut SMA/MA Kelas XI. PT Penerbit
                    Erlangga.
               Sutisna, E. (2020). Modul Pembelajaran SMA Matematika Peminatan Vektor (Vol. 15, Issue
                    2, pp. 1–69).














































































                                                           20]]></page></pages></Search>